營生環境與獅子山下精神

自60年代起，一般香港人生活不奢華，但大多已感到富足，人人只有勤奮工作。但上世紀80年代初，港人回內地設廠做生意，賺回第一桶金，開始刺激本地樓市，香港亦開始走入了邪門。

專欄：常與善人 作者：曹鴻輝 日期：2018-03-16

我們現在間中會重提獅子山下精神，到底什麼是獅子山下精神呢？所謂獅子山下精神，是沿自上世紀七十年代初一套政府製作電視片集《獅子山下》，有別於太平山下的白領，主角德叔等是住在獅子山腳底下橫頭墈等地廉租屋的貧苦大眾，他們窮亦窮得有骨氣，不卑躬屈滕，不依附權貴，不怕惡勢力，誓死不低頭，打甩門牙和血吞，面對各種社會不公平之中掙扎求存，在艱苦中拚搏，是一個時代的寫照。

總算是歡笑多於唏噓

《獅子山下》這首歌的出現，已是1979年的事，那時香港經濟開始起飛，用歌聲寫下一筆，緬懷一下，「總算是歡笑多於唏噓」。而用血汗的一筆寫出來的，又是怎樣唱的呢？

在二次大戰後，西方社會經濟復蘇，生活物品需求甚殷，香港靠近西方社會，得着先機，憑廉價勞工走出一條路來。當年港英政府配合發展，基建方面，在原有商港的基礎下，興建貨櫃碼頭、擴建啟德機場、興建過海隧道、興建集體運輸系統、興建快速公路網、加強通訊設施、興建水塘、興建醫院等；民生方面，大量興建廉租屋、與廉租屋相鄰興建政府工廠區、興建社區設施、興建學校、推行普及教育等，同時亦方便私人發展，賣地興建工廠。當年港英政府算是為香港營造了一個良好營生環境，基本上做到《管子‧五輔》所說包括「厚其生」、「輸之以財」、「遺之以利」、「寬其政」、「匡其急」、「振其窮」等「凡此六者，德之興也」的施政方針。上世紀60至70年代香港正就是有這樣的一個營生環境，香港人才有拚搏的機會。

《管子‧牧民》說「凡有地牧民者，務在四時，守在倉廩，國多財，則遠者來，地辟舉，則民留處」，所謂「務在四時」，就是因應天時之利，所謂「地辟舉」，就是拓地利之財，所謂「國多財」，就是多生產機會。營造營生環境，用現代術語說，就是掌握大環境，開發小環境，從而創造足夠謀生空間及謀生機會，人人得以自食其力，有機會才會拚搏。這個就是管仲施政「以人為本」的理念內容。

因為大環境小環境並非不變，所以古代農業社會政權會對「務在四時」之慎重，經常觀察天時變化而作出適當回應，並再配合社會、土地、人口等的觀察，然後「地辟舉」，開闢土地及開發農作生產資源，務求人民整體都能夠生活。「牧民」的意思就是開發足夠土地，讓人民可以自由自在地謀生生活，來來去去都是指着「以人為本」施政理念。現在重提「牧民」觀念，當然不是要返回務農，而是指出政權有其「權力社會責任」為人民營造一個營生環境。

人生不免崎嶇 難以絕無掛慮

回顧香港60至70年代，留意當時港英政府的社會基建發展，的確有做到「務在四時，守在倉廩，國多財，則遠者來，地辟舉，則民留處」。當時香港有400多萬人口，並不是一個小數目，但因應西方社會經濟復蘇，香港正好可以提供大量廉價勞工，且有深水港之利，一早已開發成地區航運中心，又因戰爭關係有大批實業家來到香港定居，在同一時間，根本沒有幾個國家或城市具備同樣條件。另一方面，大量開闢工廠區及興建廉租屋村與之相鄰配套發展，生產與人力資源配合，同時興建葵涌貨櫃碼頭及擴建啟德機場，向外加強航運貨運中心條件，交通方面，興建快速公路網，擴展城市發展至新界，配合建設衛星城市。回看當時這一切基建發展，都是十分恰當，沒有什麼爭議，亦沒有人會爭議。當時在這天時地利人和下，造就了強勁的外向型經濟，香港人胼手胝足，賺的都是外來的錢，而不是「塘水滾塘魚」，人人能夠有機會謀生自立，真正的《獅子山下》曲譜是這樣譜成。

當時，香港並不倚賴樓市，賣地只是適可而止，足夠維持社會營運開支便算了，所以庫房只維持一個健康的低水平，並沒有像現在出現超大額數字，真正做到藏富於民，雖然當時已開始增加社會福利，但在人人有機會自立之下，一般人並不稀罕。當年一般人生活並不奢華，但是大多已感到富足，人人都只有勤奮工作，正就是老子所說「萬物作焉而不辭」。

用艱辛努力寫下那不朽香江名句

上世紀80年代初，在國內經濟開放政策之下，吸引了不少香港廠商回國內設廠，自行放棄本地的營生環境，港人回內地設廠做生意，賺回第一桶金，開始刺激本地樓市，香港亦開始走入了邪門，已敲響警鐘。那時港英政府進入夕陽階段，難為香港作長遠打算。

回歸前港商回到國內設廠，帶來反效果，使香港營生環境不斷萎縮，而新興行業如服務行業等無法填補空間，在樓市熾熱的同時，港人轉而向謀取快錢方面發展。回歸後，特區政府只向錢看，先讓部分港人先富起來，只着重建立營商環境，這樣子，政策便只有向財權傾斜，把民生責任交托予財權主導的市場，香港原有的營生空間繼續不斷受破壞，香港人的自立空間不斷受侵蝕，逐漸使香港人無法自立，連帶香港亦無法自立，使香港變成倚賴，要伸手拿政策，被嘲笑被邊緣化。

其實香港GDP每年都增長，2017年有2.66萬億港元，為何還有經濟前景不明朗之嘆呢？不能全賴在世界經濟前景不明朗這理由上，個別地方總有個別地方的條件及發展。一切靠市場主導，但又沒有龍頭產業間接帶動建立營生環境，土地開發只集中房地產發展，小企謀生空間被操控在地產商手裏，整個社會的經濟才變得沒有根一般。

管仲說「務在四時，守在倉廩，國多財，則遠者來，地辟舉，則民留處」，除了突出「權力社會責任」外，還意味政權更要獨具慧眼，有生產及創新思維，能夠創造生機，才能夠營造「營生環境」，讓人人可以謀生，人人看見有謀生機會才會拚搏。香港現在要配合大灣區發展，政府只期望藉此可以讓港企到大灣區其他地方營商，期望剩餘人移居內地。到底大灣區發展如何為香港帶來本土就業機會，再深入認識大環境小環境的潛在優勢，如何為香港重建一個營生環境，才是命題。